% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

%\hl{Texto.}

%\hrulefill

Estamos vivendo a segunda década do novo milênio e a palavra que continua sendo a chave para mover o mundo é \textbf{mudança}. Para Heráclito de Éfeso,\footnote{Heráclito (540-470 a.C.) foi um filósofo pré-socrático da Ásia Menor. Escreveu com extrema complexidade a respeito da ciência, da teologia e das relações humanas. Foi considerado o precursor da dialética e um dos fundadores da metafísica.} a única certeza é a mudança; e isso vamos encontrar em toda a história da humanidade, desde a forma de se alimentar (caçar), morar (habitação) e se vestir (proteção). Ao olhar pelo prisma do novo milênio, uma era de avanços maravilhosos da tecnologia, observa-se também que vivemos mudanças na área da informação.

No ano de 1969, o planeta se encontrava polarizado entre duas superpotências: EUA e URSS. Em meio a muitos acontecimentos, uma grande ideia foi desenvolvida: a \textbf{Internet}. 52 anos depois, não há como imaginarmos nosso mundo sem ela: utilizamos em nossos celulares, relógios, TV, iluminação de nossa casa e muitos outros exemplos. Com isso, surge a necessidade por produtos rápidos, seguros e eficazes.

\vitor{Do parágrafo acima para este abaixo o salto foi um pouco grande. Já que você foi lá atrás na criação da Internet, é preciso dizer da Web como parte da Internet, do surgimento das aplicações Web, que permitiram a geração dinâmica do conteúdo das páginas Web, o surgimento da Engenharia Web e, aí sim, ir pro conteúdo do parágrafo abaixo.}

Com o objetivo de melhorar o desenvolvimento de aplicações Web, foi proposto um método de projeto para Engenharia Web, chamado de FrameWeb (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}).
Este método baseia-se em metodologias já conhecidas em Engenharia de Software. É esperado que determinadas atividades como levantamento de requisito, análise, projeto, codificação, testes e implantação sejam realizadas pela equipe de desenvolvimento.~\cite{SOUZA:2007}.

\vitor{\cite{SOUZA:2007} está muito defasado. Melhor citar~\cite{souza-celebratingfalbo20} e usar esta publicação mais recente como base. O FrameWeb não é mais visto como uma proposta que abrange desde os requisitos, mas apenas a fase de projeto arquitetural do software.}

Além disso, o FrameWeb é utilizado para o desenvolvimento de WISs, que trata especificamente para o uso na Suplly Chain\footnote{Suplly Chain é um termo em inglês que, traduzido para o português, significa “Cadeia de Suprimentos” ou “Cadeia Logística”. Trata-se de um processo complexo que envolve todas as operações de uma empresa, desde a compra da matéria-prima, até a fabricação e entrega ao consumidor.} - cadeia de suprimentos, elemento fundamental para o controle e conhecimento de todo o sistema de uma organização. O desenvolvimento tecnológico, especialmente utilizando as novas ferramentas, tem sido o grande diferencial para países que estão à frente no ranking de inovação, assim, por consequência, esses países estão à frente em resultados econômicos em relação aos que não se desenvolveram nas novas tecnologias. 

\vitor{Não entendi de onde veio a relação do FrameWeb com \textit{supply chains}. WIS são \textit{Web-based Information Systems}. Novamente, em \cite{souza-celebratingfalbo20}, p. 2, tem uma definição de WIS e uma explicação do foco de FrameWeb neste tipo de sistema.}

Esta metodologia apresenta um perfil UML (extensão da linguagem UML) com quatro tipos de modelos para a fase de projeto. Algumas categorias de \textit{frameworks} utilizam tais modelos. Por conseguinte, facilitando a comunicação entre os projetistas e os programadores da aplicação.

\vitor{O parágrafo acima também não está preciso. Não são os \textit{frameworks} que utilizam os modelos, mas sim os modelos que incorporam os conceitos trazidos por estes \textit{frameworks}. O parágrafo seguinte ao que fala de WIS em \cite{souza-celebratingfalbo20} fala desta questão dos \textit{frameworks}, você pode se inspirar lá.}

Assim, este trabalho tem como objetivo final desenvolver, a partir dos requisitos levantados por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15}, o SCAP utilizando o método FrameWeb, no qual será usado NextJS com TypeScript (\textit{superset} de JavaScript).

\vitor{Novamente, o salto para o último parágrafo foi muito grande. É preciso mencionar que ao longo dos últimos anos o método FrameWeb vem sendo testado com diferentes conjuntos de \textit{frameworks} e plataformas de desenvolvimento para testar sua generalidade. Daí se chega ao objetivo do seu trabalho. Outras questões:

\begin{enumerate}
	\item O SCAP é mencionado mas não é explicado. O leitor vai se perguntar: o que é SCAP?
	
	\item O título do trabalho menciona também o NodeJS, mas o parágrafo acima não.
\end{enumerate}}


%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

Como citado anteriormente, a utilização de aplicações Web, vem sendo cada vez maior. Assim, foi desejado o aperfeiçoamento de técnicas na hora do desenvolvimento de uma aplicação Web. 

Dado o cenário acima, houve o interesse em aplicar métodos mais conhecidos e definidos no desenvolvimento de sistemas Web, melhorando assim, a qualidade do produto, do código e do projeto. Portanto, houve o casamento ideal: aplicar conhecimento de Engenharia de Software em projetos comerciais.

\vitor{Está muito confuso, não explica a motivação do seu trabalho. Sugiro você trazer pra cá o que está no último parágrafo antes da Seção~\ref{sec-intro-motjus} (que a motivação é experimentar o FrameWeb).}


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}

O objetivo deste trabalho é analisar o uso do método FrameWeb no desenvolvimento do SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores). Os requisitos da aplicação foram levantados por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15}.

Nesta implementação do SCAP, está sendo utilizado NextJS e NodeJS (ambos utilizando TypeScript, um \textit{superset} de JavaScript). A utilização desses dois novos \textit{frameworks} visa contribuir com a evolução do FrameWeb, propondo melhorias e modificações quando necessário.

Vale ressaltar que também é objetivo deste projeto aplicar na prática os conhecimentos adquiridos durante o curso de Engenharia de Computação, em especial das disciplinas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos e Programação III.


%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-met}

As atividades realizadas para o desenvolvimento e conclusão deste trabalho são listadas a seguir:

\begin{itemize}
    \item Pesquisa bibliográfica: buscar informações do método FrameWeb, das categorias de \textit{frameworks} que dá suporte, sua linguagem de modelagem, ferramentas, etc.;
    \item Requisitos: estudar os requisitos do sistema SCAP a partir dos projetos anteriores~\cite{duarte-pg14, prado-pg15};
    \item Projeto: a partir do tópico anterior e utilizando a metodologia do FrameWeb, projetar a arquitetura desta nova implementação do sistema SCAP;
    \item Desenvolvimento: implementar o SCAP utilizando NextJS e NodeJS;
    \item Finalização: com o projeto desenvolvido, realizar testes no sistema e melhorias que forem identificadas;
    \item Apresentação: realizar a apresentação final, na qual o projeto e o sistema serão entregues e demonstrados.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Cronograma}
\label{sec-intro-crono}

\vitor{Faltou esta seção. Puxei ela do \textit{template}. Tem que substituir na tabela ``Atividade 1'', 2, 3, etc. pelos nomes das atividades acima (Pesquisa, Requisitos, Projeto, etc.). Não precisa listar as atividades de novo, já que você já listou na seção anterior.}

O \textbf{Cronograma de Execução} apresenta a distribuição no tempo das atividades
que deverão ser desenvolvidas ao longo do trabalho. As atividades apresentadas no cronograma devem estar alinhadas com os objetivos apresentados na Subseção~\ref{sec-intro-obj}, ou seja, elas devem ser capazes de produzir os resultados necessários para alcançar os objetivos estabelecidos. Deve-se apresentar uma listagem com a descrição de cada uma dessas atividades e em seguida mostrada uma tabela contendo todas as atividades previstas juntamente com a  previsão do período de execução de cada uma.

Um exemplo seria:
\begin{itemize}
	\item Atividade 1: detalhamento ...
	\item Atividade 2: detalhamento ...
	\item ...
\end{itemize}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-7}
		\multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} & \textbf{(mês)} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 1}} & X & X &  &  &  &  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 2}} &  & X & X &  &  &  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 3}} &  &  &  & X &  &  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 4}} &  & X &  & X &  &  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{. . .}} &  &  &  &  & X & X \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}